\chapter{Conclusiones y Trabajo Futuro}
% mencion sobre trabajos futuros
% eventual comparacion con mecanismos de coordinacion de otros equipos
% chapear con que nuestro mecanismo de coordinacion es distribuido, y el resto son todos putos
Para finalizar la tesis, se realizarán algunos comentarios y consideraciones finales, además de mencionar las mejoras adicionales que pueden realizarse en el sistema con el paso del tiempo.

\section{Conclusiones}
En esta tesis se presentó un esquema de resolución de conflictos a utilizar en el sistema desarrollado en el marco de la MAPC 2011. Sus principales ventajas son mantener el enfoque puramente distribuido del sistema mejorando la toma de decisiones de cada uno de los agentes, y aumentando el rendimiento global del equipo al hacer que cada decisión tomada considere las intenciones del resto de los compañeros y las prioridades estratégicas durante el juego.

Durante la realización de este trabajo (que comenzó desde el diseño del sistema multi-agente en Abril de 2011) tuve la oportunidad de enriquecerme desde lo personal y profesional en diferentes aspectos; profesionalmente, participé por primera vez en el desarrollo de un sistema de gran tamaño y a lo largo de seis meses, utilizando técnicas avanzadas de Inteligencia Artificial, lenguajes de programación modernos, y con una libertad absoluta a la hora de la toma de decisiones en el desarrollo. Si bien la experiencia de desarrollo en un sistema grande obtenida de la materia \textit{Compiladores e Intérpretes} nos sirvió para prever algunos de los problemas que podían surgir, y pudimos obtener muchas ideas iniciales a partir del sistema multi-agente desarrollado en el curso de Inteligencia Artificial, la competencia MAPC 2011 representó el desafío más grande que tuve a nivel de desarrollo. Esta fue, además, mi primer gran experiencia de investigación, escritura y presentación de papers, resultando en que decidiera continuar investigando una vez finalizada la carrera. Por otro lado, desde lo personal, me resultó muy gratificante participar en una competencia internacional, teniendo la chance de trabajar en un sistema por placer y con un grupo de amigos a los que tuve el gusto de conocer a lo largo de seis años universitarios. La posibilidad de entablar relaciones con personas de diferentes culturas que brindó la competencia resultó en un intercambio más que grato, al igual que el aporte intelectual y humano del Dr. Sebastián Gottifredi, que no sólo compartió su experiencia en competencias anteriores, sino que además compartió sus horarios libres para hacer más amena la experiencia de todos durante la semana de competencia. De la misma manera, el Dr. Alejandro García realizó su aporte durante el desarrollo del sistema, condujo la escritura de esta tesis con la mejor predisposición, y se mostró siempre listo para colaborar en todas las posibles situaciones.

Es importante destacar que, si bien por limitaciones temporales nuestro equipo únicamente implementó coordinaciones implícitas entre las acciones de los agentes durante la competencia del año 2011, la idea de implementación de un sistema de coordinación más complejo y robusto fue parte de los planes desde el comienzo del trabajo. Sin embargo, podemos concluir que la propuesta presentada resulta en una mejora muy importante en las acciones a tomar por los agentes; si bien en su estado actual puede considerarse más cauta de lo necesario, la propuesta abre las puertas a mejoras aún más dramáticas para la coordinación de los agentes, y cuenta con la enorme ventaja de seguir un esquema puramente distribuido como el solicitado en el marco de la competencia MAPC 2011.

El trabajo presentado sirve a modo de fuerte base teórica si se deseara implementar el sistema para la competencia del año 2012; y de efectivizarse además los trabajos a futuro presentados, los agentes podrían actuar de manera muy cercana a los movimientos óptimos a realizar durante la competencia (recordando en este caso la subjetividad de las acciones "`óptimas"', pues no puede considerarse la dimensión casi infinita del árbol de acciones a realizar por el equipo rival).

\section{Trabajo a futuro}
Para finalizar, y como se mencionó anteriormente, el actual sistema de resolución de conflictos mejora el comportamiento de los agentes y el puntaje obtenido por el equipo. Sin embargo, dado que las acciones tomadas por los agentes conflictivos generalmente no resultan óptimas, es evidente que hay mucho trabajo por realizar a futuro en la etapa de reconsideración de acciones.

La primer mejora posible respecto al sistema actual consiste en hacer que los agentes comuniquen no sólo la cantidad de pasos de simulación que esperan necesitar para efectivizar su intención actual, sino también todo el plan que formularon para ello; de esta manera, los agentes pueden realizar predicciones más efectivas respecto al movimiento de sus compañeros y la cantidad de puntos que puede obtener el equipo en corto y mediano plazo, considerando la eventual posibilidad de sacrificar puntos en turnos cercanos para conseguir un mayor puntaje global a mediano plazo.

Otra mejora que surge naturalmente en el sistema es no limitar a los agentes a realizar únicamente acciones \textit{seguras}; como punto de partida, es posible hacer que los agentes agreguen a su base de conocimiento el argumento \textit{NO X}, siendo \textit{X} la acción conflictiva detectada por el sistema, y realizar el proceso argumentativo una vez más, y repetir la detección de conflicto. En corto tiempo se llegaría a un estado en el que todos los agentes realizan la que consideran la mejor acción sin perjudicar al resto de sus compañeros mejor priorizados, y a partir de una decisión tomada con mayor criterio que el de selección de una acción \textit{segura}. Al comienzo del turno siguiente, los argumentos agregados podrían ser eliminados, dejando la chance de que el agente reconsidere realizar la acción nuevamente con la eventual posibilidad de no perjudicar a sus compañeros.

Por último, un cambio más radical pero muy interesante a nivel académico consiste en modificar la cantidad de información compartida por los agentes a partir del Servidor de Percepciones, haciendo que los agentes no conozcan la información sobre las características físicas de sus compañeros. Luego de la fase de toma de decisión por parte de los agentes, una vez que se detectan conflictos por intenciones \textit{excluyentes}, los agentes involucrados podrían utilizar Argumentación Rebatible para decidir cuál es más apto para realizar la tarea; y mejor aún, sería posible implementar negociación entre los agentes para intentar obtener ayuda de los propios compañeros. Por otro lado, también podría utilizarse Argumentación Rebatible para resolver los conflictos más complejos utilizando como argumentos las predicciones de cada uno de los agentes del estado del escenario a futuro a partir de sus acciones.